教育學博士不是真博士！？美國反同作家投書《華爾街日報》嘲弄拜登夫人，反挨轟性別歧視

教育學博士不是真博士！？美國反同作家投書《華爾街日報》嘲弄拜登夫人，反挨轟性別歧視
鍾巧庭
2020年12月14日 週一 上午7:46 [EST]·6 分鐘 (閱讀時間)

美國候任總統拜登將於明年1月21日入主白宮，他的妻子吉兒．拜登也將成為史上首位擁有博士學位的美國第一夫人。不過《華爾街日報》11日刊登一篇投書，作者在文中質疑，「吉兒．拜登博士」之名，無論是聽起來或感覺上「都像是詐騙，更不用說有點滑稽」，「建議」未來的白宮女主人不該以博士頭銜自稱。

這篇由男作家艾普斯坦（Joseph Epstein）撰寫的投書刊出後，在社群媒體引發極大反彈，許多網友直言此文十足傲慢，更反映出女性學者普遍面臨的性別歧視，拜登（Joe Biden）的政權交接團隊也要求艾普斯坦道歉，批評本文抹煞女性取得的成就。不過，《華爾街日報》（WSJ）的評論版編輯13日則為這篇文章辯護，反批親拜登媒體政治操作此事，批評聲浪更是對「相對較小的議題」大作文章。
醫學博士才算是博士！？

吉兒（Jill Biden）在2007年獲得德拉瓦大學（University of Delaware）教育學博士學位，其論文題目關注社區學院學生的就學穩定情形，另外還有兩個碩士學位，她在推特（Twitter）頁面也以「吉兒．拜登博士」（Dr. Jill Biden）的學術頭銜自稱。

但艾普斯坦在投書中直呼吉兒為「孩子」，聲稱要提供她「一些建議」，艾普斯坦寫道，「智者有云：『除非曾接生過一名嬰孩，否則沒有人可以自稱為博士。』」艾普斯坦據此認為，吉兒並非正港的醫學博士（M.D.），不具備博士應享有的聲譽，藉以呼籲她捨棄姓名前冠上的博士頭銜，甚至把她的教育學博士學位與「榮譽學位」相提並論：「忘了身為吉兒博士的小小興奮，接受未來四年以『第一夫人吉兒』的身分住在白宮的更大快感。」

但英國廣播公司（BBC）指出，包括前國務卿季辛吉（Henry Kissinger）、川普前助理高爾卡（Sebastian Gorka）等官員，同樣憑「非醫學」學位自稱為博士。民權運動領袖金恩博士（Martin Luther King, Jr.）的小女兒伯尼絲（Bernice King）也發文聲援吉兒：「我父親也是名非醫學博士，但他的成就極大地造福了人類，就像妳的工作一樣。」

此外，已故共和黨聯邦參議員馬侃（John McCain）之女梅根（Meghan McCain）也直言：「我實在是受不了，像吉兒這般高教育程度的成功女性，在媒體上被厭女的男性們如此談論。討厭至極！」希拉蕊·柯林頓（Hillary Clinton）的回擊則更加簡潔有力：「她叫做吉兒．拜登博士，習慣它吧。」吉兒本人則在一片罵聲中發推，呼籲眾人攜手共創「我們會慶祝女兒們的成就，而非貶損她們的世界」。
「如果我有權力這麼做，我希望地球上的同性戀全部消失」

這不是83歲的艾普斯坦第一回發表爭議言論，他1970年曾在《哈潑雜誌》（Harper's Magazine）撰文稱同性戀「被詛咒」，甚至寫道；「如果我有權力這麼做，我希望地球上的同性戀全部消失。」

艾普斯坦曾於美國西北大學（Northwestern University）英文系任教至2002年，在這篇評論文章引爆熱議後，有記者發現的檔案從官網的「名譽講師」名單上消失。西北大學更發布措辭犀利的聲明，強調艾普斯坦已離開該校近20年，表示校方完全不能苟同他的厭女觀點，而任何人在「任何學校、任何領域」所應得的學位都不應被蔑視。
史上最高學歷第一夫人

現年69歲的吉兒生於1951年6月，比丈夫拜登（Joe Biden）年輕了快9歲，雖然她求學時光並不屬於乖乖牌好學生，卻對英文課情有獨鍾，此後也成為一名英文教師。吉兒與拜登相識時，還是個在德拉瓦大學主修英文的大四學生。

拜登在兩人婚後忙於政務，吉兒則一肩挑起撫育兩名繼子波伊（Beau）、杭特（Hunter）與女兒艾希莉（Ashley）的重責，同時在公立高中教書長達十餘年，也曾擔任心智障礙學生的歷史教師，期間甚至還拿了2個碩士學位。

到了1990年代，吉兒轉往社區大學教授英文及寫作，由於拜登知名度水漲船高，她改用娘家姓氏重返校園—就在拜登當選美國副總統的前一年，55歲的吉兒拿到教育學博士學位，從拜登太太晉身為「拜登博士」。

即使在拜登擔任副總統期間，她依然堅持從事教育事業，每學期在華府附近的社區大學開設15學分的課程，，甚至在造勢、出訪行程的空檔批改學生的作業，被視為美國史上首位從事全職工作、領有薪資的「第二夫人」。吉兒先前曾表示，自己在成為總統夫人後，仍渴盼能繼續教書，甚至在新冠疫情期間接受遠端教學的培訓，隨時準備好重返崗位。

wsj op-ed

Ben Shapiro: 若果有個人中風, 你救唔到佢, 就冇資格用Dr. 呢個title

張敬軒喺今年5月亦獲得法國北歐大學頒發嘅榮譽商管博士學位證書，當日大學創辦人兼校長更由法國飛到香港親自頒授證書俾軒仔。香港有唔少歌手都曾獲頒各大學府嘅榮譽證書，但並唔等於佢哋曾經修讀該課程，榮譽學位其實係表揚佢哋對音樂同社會嘅貢獻，所以喺大多數國家唔可以當頭銜使用。

Dr. Cheung

條友真心on9抵屌喎
英文doctor一字兩義既問題特登攞黎講

榮譽博士之流就算啦
但拜登老婆真係讀番黎有乜好屌

佢個意思係寫Jill Biden, EdD 而唔好用Dr Biden 但係臭串過頭比人話佢歧視

又唔見醫生會寫Anthony Fauci, MD

burnhill好似一早都話咩教育 社會學呢d係廢科

其實 d 執業醫生真係會咁寫
因為美國有分幾種 doctor
某 d documentation 或者 procedure 只有 MD 可以做
口講就全部 doctor，但係 written / 撻朵既時候係要寫明

間大學俾拜登收買咗

其實一早講啦，好多人以為佢係 MD （包括我）

咩料 咁phd又唔可以叫doctor？

這個問題我諗過（其實報紙講咗幾日），就好似『先生』咁，以前教書個個叫先生；現在重有冇，所以左膠要先提意唔叫先正常，屌，關自已就唔撚出聲

Dr. Tedros 之前係連登先屌完

原來世衛譚德塞無Medical Degree!!!!!!!!!!!

其實覺得Dr. xxx 代表個個人係md
呢個似美國人無知多d

最大問題係今年疫症，太多 Dr. x Y.Z（ 係 MD）訪問，你好易以為佢都係

件事啱定錯我認識唔多唔評論
但報道既內容完全唔見有同佢女人既身份有咩關係，咁又扯去岐視到真係癡撚線，係咪有個閪俾人批評就係侵犯女權？咁美國班女權幫左周庭出聲未？

你已經評論左啦
話你聽單野個批評者on9, 佢話非MD 唔可以叫Dr 痴痴地
民主黨嗰面拉性別歧視講亦係低能

佢原文有一句叫拜登夫人做kiddo，所以啲人話佢叫第一夫人做kiddo好唔尊重同好睇低佢咁，覺得佢sexist
而且作者本身個底都頗花

呢4年傳媒有尊重過總統咩？
總統就唔駛尊重，第一夫人就要尊重

因為美國而家好多專科都係完咗bachelor 之後先有得讀，而學位個名叫Doctor ，好似JD, doctor of Psych/ Pharmacy/ Physio ⋯⋯咁

垃圾學位都想學人做醫生